● 멀티쓰레드
- 하나의 프로그램의 여러 곳이 동시 다발적으로 실행되는 병렬처리 프로그래밍 기법
- 프로그램의 구조가 깔끔해진다는 이유로 멀티쓰레드 프로그래밍을 해서는 안됨 [불안정함]

* 프로세스 [ 실행중인 프로그램 ]
- 하나의 프로세스는 하나의 실행파일에서 출발한다
- 적어도 하나의 쓰레드를 가지고 있음

* 쓰레드 [ 프로그램 실행의 흐름 ]
- 프로세스 실행 중 프로그램이 쓰레드 생성 명령 실행
- 프로세스의 구성 요소

● 병렬처리
- 하나의 작업을 여러개의 콘텍스트에서 동시 수행하는 것
   -> 콘텍스트 : CPU의 실행상태 => CPU가 1개 있으면 콘텍스트가 1개있는 것


● 쓰레드
- Code, Data, Heap은 쓰레드마다 별도로 가지고있지 않고 공유한다
- 쓰레드마다 별도의 Stack을 만들어 독립적으로 사용한다
- Thread Contrl Block는 PCB보다 가볍다 [ PCB에는 더 많은 정보들이 들어가있기 때문 ]
- 프로세스끼리 통신하는것은 운영체제를 통하기 때문에 오버헤드가 큼
  -> 쓰레드끼리 통신은 메모리 읽고 쓰기 때문에 오버헤드가 없음

ㅡㅡㅡㅡㅡㅡㅡㅡㅡㅡㅡㅡㅡㅡㅡㅡㅡㅡㅡㅡㅡㅡㅡㅡㅡㅡ 2020 10 08 ㅡㅡㅡㅡㅡㅡㅡㅡ
● 두 종류의 프로그래밍 스타일
1. Heterogeneous  [ 작업을 쪼개서 종류별로 전용 쓰레드에게 맡기는 스타일 ]
- 클라이언트 주로 사용 ( 렌더링 쓰레드, 물리엔진 쓰레드, 장면 구성 쓰레드 등 )
- 바틀넥 발생 : 작업이 균등하지 않음 

2. Homogenous  [ 작업을 쪼개서 쓰레드 구분 없이 나누어 하는 스타일 ]
- 게임 서버 주로 사용
- 패킷 하나를 한 조각의 작업으로 생각

● 멀티쓰레드 프로그래밍의 주의점
- 쓰레드의 개수가 많다고 좋은 것이 아니다 [ 너무 많은 쓰레드 => OS및 HW 부담 ]
- 프로세서/코어의 개수에 맞춘다. 
- 내가 사용하는 메모리 내용이 다른 쓰레드에 의해 변경될 수 있음을 유의한다
  -> Data Race라 부름, Single Core Computer도 마찬가지
- Debugging이 어려움

● Window에서의 멀티 쓰레드 프로그래밍
- Kernel Level Thread => 멀티코어 활용 가능 ( User Level Thread는 불가능 )
- 멀티쓰레드에 특화된 OS
- 추가 헤더파일이나 라이브러리가 필요없음
- 쓰레드를 멀티코어에 잘 분배함 ( Affinity 적용 => 지정이 가능하지만 잘 안함  ) 
  -> 놀고있는 코어에게 알아서 분배해줌
- 쓰레드 문맥전환은 Window 스케쥴러가 알아서 하거나 프로그램에서 OS에 요청가능
  -> x86 CPU에 쓰레드 전환 명령어 존재

● 멀티쓰레드 프로그래밍
- 성능 측정을 항상 필수로 한다
  -> high_resolution_clock::now()와 duration_cast<milliseconds>(d).count로 측정
- volatile : 메모리에 무조건 써라 ( 강제 메모리 엑세스 )
- register : 변수를 메모리말고 레지스터에 넣고 연산하며 최적화하라

* Data Race
- 같은 메모리를 한 개 이상의 쓰레드가 동시에 읽고 쓰는 경우
- 그 중 적어도 한 개는 반드시 쓰기 일 것

● 문제점 해결??
- 전역변수 mutex를 사용한 Lock, Unlock
  -> mutex를 지역변수로하면 쓰레드마다 서로 다른 객체가되서 하나마나인 결과가 나옴
  -> lock,unlock으로 값은 올바르게 연산되나, 속도가 10배이상 떨어짐

* Lock사용시 주의점
- lock호출 자체의 오버헤드발생
- 호출한 코어뿐 아니라 다른 코어와 CPU에도 Delay 발생
- Lock의 크기(임계영역의 크기) => 하나의 Lock으로 보호받는 프로그램의 길이
  -> 길이가 너무 작으면 Lock이 자주 호출되어 성능 저하가 심해짐
  -> 길이가 너무 크면 lock을 얻지 못했을때 대기하는 쓰레드로 인한 성능 저하 (병렬성 감소)

● 정리
- 멀티 코어 환경에서는 메모리 공유에 주의해야함 ( Data Race )
  -> Lock은 성능 저하를 초래하므로 최소한으로 사용하도록 프로그램 작성

* local변수가 아닌 전역변수 배열로 연산??
- Line 단위의 캐시 핑퐁 : Cache Thrasing
  -> sum0을 읽고쓰려해도 sum1, sum2가 캐시 메모리에 다같이 올라감
  -> 캐시라인 사이즈만큼 변수들은 띄워놓는다.







